{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"A propos de ce site:","text":"<ul> <li> <p>Ce blog \u00e0 \u00e9t\u00e9 avec vscodium, r\u00e9dig\u00e9 en Mardown, avec le th\u00e8me Material for MkDocs</p> </li> <li> <p>Ce blog \u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 comme projet d'EMC par les \u00e9l\u00e9ves James GOLDIE et Gabriel SIMON</p> </li> <li> <p>Il est h\u00e9b\u00e9rg\u00e9 sur GitHub.</p> </li> <li> <p>Finalement, il est inspir\u00e9 d'un blog d'EMC cr\u00e9e par le pass\u00e9 par Mr.Cardini sur WIX et d'un site pour les resources de NSI Terminales, cr\u00e9e par Mr.Perez</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/","title":"Lexique","text":""},{"location":"Lexique/#a","title":"A","text":"<ul> <li> <p>Abolition:                                   Action d'abolir. Synonyme : suppression.</p> </li> <li> <p>Abstentionnisme:                             Attitude de ceux qui s'abstiennent de voter. Fait de ne pas voter.</p> </li> <li> <p>Abus de pouvoir:                                                                                                                                                                                         L'abus de pouvoir, ou abus d'autorit\u00e9, est une infraction commise par des membres d'une autorit\u00e9 ou d'une administration qui abusent de leur pouvoir, notamment pour se procurer un avantage ou nuire \u00e0 autrui.</p> </li> <li> <p>Alternance politique:                          L\u2019alternance politique se produit lorsque des partis appartenant \u00e0 des courants politiques diff\u00e9rents se succ\u00e8dent au pouvoir. En pratique, l'alternance consiste g\u00e9n\u00e9ralement en un renversement de la majorit\u00e9 politique lors d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles et/ou l\u00e9gislatives.</p> </li> <li> <p>Autoritarisme:                               L'autoritarisme consiste en une pr\u00e9\u00e9minence, une hypertrophie de l'autorit\u00e9, \u00e9rig\u00e9e en valeur supr\u00eame. Caract\u00e8re d'un r\u00e9gime politique, d'un gouvernement autoritaire, ou encore d'une personne.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#b","title":"B","text":"<ul> <li>Belliqueux:                  Qui aime la guerre, est empreint d'esprit guerrier.</li> </ul>"},{"location":"Lexique/#c","title":"C","text":"<ul> <li> <p>Calotte:                          Petit bonnet rond qui ne couvre que le sommet de la t\u00eate, port\u00e9 par le clerg\u00e9, les pr\u00eatres.</p> </li> <li> <p>Cat\u00e9gories sociales:                         La notion de classe sociale d\u00e9signe, dans son sens le plus large, un groupe social de grande dimension pris dans une hi\u00e9rarchie sociale de fait et non de droit.</p> </li> <li> <p>Cat\u00e9gories  socioprofessionelles:                          Les professions et cat\u00e9gories socioprofessionnelles (ou plus simplement, les PCS) sont une nomenclature statistique permettant de classer des m\u00e9tiers.</p> </li> <li> <p>Censeur:                          Historiquement : magistrat romain qui contr\u00f4lait les m\u0153urs de ses concitoyens.                         Aujourd'hui : personne qui contr\u00f4le, critique les opinions, les actions des autres ; personne qui applique la censure.</p> </li> <li> <p>Chef de Kolkhoze:                          Chef d'un syst\u00e8me agricole en Union sovi\u00e9tique, o\u00f9 les terres et les moyens de production \u00e9taient mis en commun.</p> </li> <li> <p>Congr\u00e8s:                          Le Congr\u00e8s du Parlement est la r\u00e9union de l'Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat.</p> </li> <li> <p>Conjoncturels:                          De la conjoncture, de la situation \u00e9conomique momentan\u00e9e (par opposition \u00e0 structurel). M\u00e9thode de pr\u00e9vision fond\u00e9e sur des enqu\u00eates et utilis\u00e9e en \u00e9conomie politique.</p> </li> <li> <p>Conseil de l'UE:                          Une des principales institutions de l'Union europ\u00e9enne, avec la Commission europ\u00e9enne, le Conseil europ\u00e9en et le Parlement europ\u00e9en.</p> </li> <li> <p>Consensus:                          Accord entre personnes. Accord des volont\u00e9s sans aucune opposition formelle.</p> </li> <li> <p>Constitution:                          Une constitution est une loi fondamentale qui fixe l'organisation et le fonctionnement d'un organisme, g\u00e9n\u00e9ralement d'un \u00c9tat ou d'un ensemble d'\u00c9tats.</p> </li> <li> <p>Contrat social:                          Terme rousseauiste apparu la premi\u00e8re fois dans \"Du contrat social\", paru en 1762. Convention entre les membres du corps social, entre gouvern\u00e9s et gouvernants. Adh\u00e9sion volontaire qui donne naissance \u00e0 une collectivit\u00e9 humaine, d\u00e9finissant les droits et les devoirs des uns et des autres.</p> </li> <li> <p>Contrat tacite:                          Accord qui n'est pas formellement exprim\u00e9, mais qui est sous-entendu, ou qui peut se sous-entendre. Accord non formellement \u00e9crit et ne donnant pas lieu \u00e0 un contrat d\u00e9finitif.</p> </li> <li> <p>Corte G\u00e9n\u00e9rale:                          Les Cortes Generales constituent le parlement bicam\u00e9ral du royaume d'Espagne. C'est une institution bicam\u00e9rale comprenant : le Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s (Congreso de los Diputados), qui est la chambre basse ; et le S\u00e9nat (Senado), qui est la chambre haute.</p> </li> <li> <p>Coup d'Etat:                          Un coup d'\u00c9tat est un renversement du pouvoir par une personne investie d'une autorit\u00e9, de fa\u00e7on ill\u00e9gale et souvent brutale. On le distingue d'une r\u00e9volution en ce que celle-ci est populaire. Le putsch est un coup d'\u00c9tat r\u00e9alis\u00e9 par la force des armes.</p> </li> <li> <p>Corruption:                          D\u00e9signe le fait pour une personne investie d'une fonction d\u00e9termin\u00e9e (publique ou priv\u00e9e) de solliciter ou d'accepter un don ou un avantage quelconque en vue d'accomplir, ou de s'abstenir d'accomplir un acte entrant dans le cadre de ses fonctions.</p> </li> <li> <p>Crise hydrique:                          Une p\u00e9nurie d'eau ou un stress hydrique est une situation dans laquelle la demande en eau d\u00e9passe les ressources en eau disponibles, dans une zone g\u00e9ographique d\u00e9termin\u00e9e.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#d","title":"D","text":"<ul> <li> <p>D\u00e9mocratie:                          Du grec \"demokratia\", compos\u00e9 de \"d\u00eamos\" (le peuple) et de \"kratos\" (la force, la pouvoir). Forme de gouvernement dans laquelle la souverainet\u00e9 appartient au peuple ; \u00c9tat ainsi gouvern\u00e9.</p> </li> <li> <p>D\u00e9mocratisation:                          Action de rendre d\u00e9mocratique au point de vue politique, institutionnel; son r\u00e9sultat ou Action de mettre un bien \u00e0 la port\u00e9e de toutes les classes de la soci\u00e9t\u00e9; son r\u00e9sultat.</p> </li> <li> <p>D\u00e9sinformation:                          Action de fausser volontairement une information pour donner une image d\u00e9form\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9.                         A ne pas confondre avec la m\u00e9sinformation.</p> </li> <li> <p>Dictature:                          Concentration de tous les pouvoirs entre les mains d'un individu, d'une assembl\u00e9e, d'un parti, d'une classe.</p> </li> <li> <p>Discrimination:                          La discrimination sociale est un processus li\u00e9 au fait d'op\u00e9rer une distinction concernant une personne ou une cat\u00e9gorie sociale en cr\u00e9ant des fronti\u00e8res dites \u00ab discriminantes \u00bb, c'est-\u00e0-dire produisant un rejet visant \u00e0 l'exclusion sociale sur des crit\u00e8res tels que l'origine sociale ou ethnique, la religion, le genre, le niveau de son intelligence, l'\u00e9tat de sant\u00e9, etc...</p> </li> <li> <p>Discursivement:                          Qui proc\u00e8de par des raisonnements successifs.</p> </li> <li> <p>Djihadistes:                          Partisan, combattant du djihad (guerre sainte men\u00e9e pour propager ou d\u00e9fendre l'islam).</p> </li> <li> <p>Doctrine Truman:                          Elle est la base de la politique am\u00e9ricaine contre le bloc communiste durant la guerre froide et marque la fin de l'isolationnisme am\u00e9ricain.</p> </li> <li> <p>Dogmes:                          Point fondamental et consid\u00e9r\u00e9 comme incontestable d'une doctrine religieuse ou philosophique.</p> </li> <li> <p>Droite progressiste:                          Le progressisme est une tendance politique favorable \u00e0 certaines r\u00e9formes sociales et \u00e9conomiques, en opposition au conservatisme.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#e","title":"E","text":"<ul> <li> <p>EI:                             F\u00eate religieuse musulmane marquant la fin du ramadan.</p> </li> <li> <p>Election pr\u00e9sidentielle:                              Dans la plupart des r\u00e9publiques, une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle est organis\u00e9e \u00e0 p\u00e9riodicit\u00e9 d\u00e9finie. Elle consiste \u00e0 d\u00e9signer le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, celui qui occupera la fonction de chef d'\u00c9tat pour cette p\u00e9riode donn\u00e9e.</p> </li> </ul> <p>-Emancipation:                              L'\u00e9mancipation est l'acte par lequel le mineur est affranchi de l'autorit\u00e9 parentale, et devient juridiquement capable, comme un majeur, pour tous les actes de la vie civile requ\u00e9rant la majorit\u00e9 l\u00e9gale. Autre emploi : \u00e9mancipation f\u00e9minine.</p> <ul> <li> <p>Embargo:                              Mesure de contrainte prise \u00e0 l'encontre d'un pays, interdisant l'exportation de certaines marchandises.</p> </li> <li> <p>Endoctrinement:                              Action de chercher \u00e0 influencer, gouverner quelqu'un en lui imposant une doctrine, des mod\u00e8les de pens\u00e9e, des r\u00e8gles de conduite.</p> </li> <li> <p>Estado Novo:                              Qui signifie \u00e9tat nouveau, donc r\u00e9gime autoritaire.</p> </li> <li> <p>Etat-Nation:                              Concept th\u00e9orique, politique et historique, d\u00e9signant la juxtaposition d'un \u00c9tat, en tant qu'organisation politique, \u00e0 une nation, c'est-\u00e0-dire des individus qui se consid\u00e8rent comme li\u00e9s et appartenant \u00e0 un m\u00eame groupe.</p> </li> <li> <p>Exciser:                              Enlever \u00e0 l'aide d'un instrument tranchant, pratiquer une excision par exemple: l'excision, l'ablation du clitoris et parfois des petites l\u00e8vres.</p> </li> <li> <p>Exhumation:                             Sens litt\u00e9ral : L'exhumation consiste \u00e0 sortir un cercueil ou les restes du d\u00e9funt d'une fosse ou d'un caveau.                             Sens imag\u00e9 : Action de tirer de l'oubli.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#f","title":"F","text":"<ul> <li> <p>Fondamentalisme:                     Interpr\u00e9tation litt\u00e9rale de tous les textes, souvent juridiques ou religieux (doctrine suivie par exemple, par certains th\u00e9ologiens protestants pr\u00f4nant le retour aux fondements de la foi religieuse et \u00e0 leurs \u00e9crits)</p> </li> <li> <p>Franquisme:                      Doctrine politique, \u00e9conomique du r\u00e9gime conservateur et autoritaire du g\u00e9n\u00e9ral Franco (en Espagne) instaur\u00e9 en 1936.</p> </li> <li> <p>Frauduleux:                      Faux, falsifi\u00e9.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#g","title":"G","text":"<ul> <li> <p>Garnison:                         Aire g\u00e9ographique \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle stationnent des unit\u00e9s et sont implant\u00e9s des \u00e9tablissements des arm\u00e9es.</p> </li> <li> <p>Grenade flash-bang:                         Une grenade assourdissante (\u00e9galement nomm\u00e9e stun grenade ou flashbang en anglais) est une grenade d\u00e9fensive utilis\u00e9e par les forces de l'ordre dans certains pays pour repousser les manifestants.</p> </li> <li> <p>Gu\u00e9rilla:                         Terme d\u00e9coulant de la lecture mao\u00efste de la \"petite guerre\" d\u00e9finie par Clausewitz. Guerre de coups de main, souvent men\u00e9e par des partisans, des francs-tireurs. Fait partie des \u00e9l\u00e9ments des guerres irr\u00e9guli\u00e8res et asym\u00e9triques.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#h","title":"H","text":"<ul> <li>Hommage:              Don qui exprime le respect, l'admiration et la reconnaissance de quelqu'un; marque de respect.</li> </ul>"},{"location":"Lexique/#i","title":"I","text":"<ul> <li> <p>Inflation:                     Accroissement excessif des instruments de paiement (billets de banque, capitaux) entra\u00eenant une hausse des prix et une d\u00e9pr\u00e9ciation de la monnaie (s'oppose \u00e0 la d\u00e9flation).</p> </li> <li> <p>Insurrection:                     Action de se soulever contre un pouvoir \u00e9tabli en ayant recours \u00e0 la lutte arm\u00e9e.</p> </li> <li> <p>Int\u00e9rim:                     L'int\u00e9rim est le temps pendant lequel une fonction est assur\u00e9e par un rempla\u00e7ant, le titulaire \u00e9tant indisponible.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#j","title":"J","text":"<ul> <li> <p>Joug:         Pi\u00e8ce de bois que l'on fixe soit en avant, soit en arri\u00e8re des cornes du b\u0153uf pour y attacher un dispositif d'attelage.</p> </li> <li> <p>Juge:         Le juge est quelqu'un qui remplit une fonction de jugement dans le domaine juridique.</p> </li> </ul> <p>\u200b</p>"},{"location":"Lexique/#h_1","title":"H","text":""},{"location":"Lexique/#k","title":"K","text":"<ul> <li>Kippa:             Calotte port\u00e9e par les juifs pratiquants.</li> </ul>"},{"location":"Lexique/#l","title":"L","text":"<ul> <li> <p>La\u00efcit\u00e9:                             Principe de s\u00e9paration de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de la soci\u00e9t\u00e9 religieuse.</p> </li> <li> <p>Lib\u00e9ralisme:                             Doctrine selon laquelle la libert\u00e9 \u00e9conomique, le libre jeu de l'entreprise ne doivent pas \u00eatre entrav\u00e9s.</p> </li> <li> <p>Libert\u00e9 d'information:                             L'acc\u00e8s \u00e0 l'information est une extension de la libert\u00e9 d'expression qui recouvre notamment la libert\u00e9 de la presse.</p> </li> <li> <p>Lumi\u00e8res:                             R\u00e9f\u00e9rence au si\u00e8cle des Lumi\u00e8res qui est un mouvement philosophique, litt\u00e9raire et culturel que conna\u00eet l'Europe du XVIII\u1d49 si\u00e8cle et qui se propose de d\u00e9passer l'obscurantisme et de promouvoir les connaissances.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#m","title":"M","text":"<ul> <li> <p>Magistrat:                     Fonctionnaire charg\u00e9 de rendre la justice.</p> </li> <li> <p>M\u00e9dia:                     Moyen, technique et support de diffusion massive de l'information (presse, radio, t\u00e9l\u00e9vision, cin\u00e9ma\u2026).</p> </li> <li> <p>Misthos:                     Compensation mon\u00e9taire journali\u00e8re accord\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes aux citoyens les plus pauvres. Celui-ci avait pour but de permettre aux personnes les plus pauvres de pouvoir participer \u00e0 la vie politique d'Ath\u00e8nes, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par P\u00e9ricl\u00e8s.</p> </li> <li> <p>Monarchie:                     R\u00e9gime politique dans lequel le chef de l'\u00c9tat est un monarque, un roi h\u00e9r\u00e9ditaire.</p> </li> <li> <p>Municipalisme:                     Repose sur la certitude que les villes \u00ab pourraient, en reprenant leur pouvoir usurp\u00e9 par l'\u00c9tat-nation, r\u00e9volutionner le XXIe si\u00e8cle \u00bb.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#n","title":"N","text":"<ul> <li>N\u00e9gationnistes:                     Le n\u00e9gationnisme consiste en un d\u00e9ni de faits historiques, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de preuves flagrantes rapport\u00e9es par les historiens, et ce \u00e0 des fins racistes ou politiques.</li> </ul>"},{"location":"Lexique/#o","title":"O","text":"<ul> <li> <p>Obtus:                 Se dit d\u2019une personne dont l\u2019esprit est born\u00e9.</p> </li> <li> <p>Oligarchie:                 Une forme de gouvernement o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par un petit groupe de personnes qui forme une classe dominante.</p> </li> <li> <p>Ostracisme:                 Pratique qui consiste \u00e0 bannir ou \u00e0 exclure quelqu'un, le privant de toute possibilit\u00e9 d'action.</p> </li> <li> <p>OTAN:                 L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord (en anglais : North Atlantic Treaty Organization) est l'organisation politico-militaire mise en place par les pays signataires du trait\u00e9 de l'Atlantique nord afin de pouvoir remplir leurs obligations de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense collectives.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#p","title":"P","text":"<ul> <li> <p>Parti conservateur:                         Parti conservateur est le nom fr\u00e9quent de partis politiques pr\u00f4nant le conservatisme.</p> </li> <li> <p>Parti socialiste:                         Le Parti socialiste est un parti politique fran\u00e7ais historiquement class\u00e9 \u00e0 gauche et plus r\u00e9cemment au centre gauche sur l\u2019\u00e9chiquier politique.</p> </li> <li> <p>Patriarcat:                         Forme d'organisation sociale dans laquelle l'homme exerce le pouvoir dans le domaine politique, \u00e9conomique, religieux, ou d\u00e9tient le r\u00f4le dominant au sein de la famille, par rapport \u00e0 la femme. Dignit\u00e9, fonction de patriarche; territoire soumis \u00e0 la juridiction d'un patriarche.</p> </li> <li> <p>Peuple:                         \u200bEnsemble de personnes vivant en soci\u00e9t\u00e9 sur un m\u00eame territoire et unies par des liens culturels et des institutions politiques.</p> </li> <li> <p>PIB:                         Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) est l'indicateur \u00e9conomique qui permet de quantifier la valeur totale de la \u00ab production de richesse \u00bb annuelle effectu\u00e9e par les agents \u00e9conomiques (m\u00e9nages, entreprises, administrations publiques) r\u00e9sidant \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un territoire.</p> </li> <li> <p>Pluralisme politique:                         En sciences sociales, le pluralisme est un syst\u00e8me d'organisation politique qui reconna\u00eet et accepte la diversit\u00e9 des opinions et de leurs repr\u00e9sentants.</p> </li> <li> <p>Pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9conomique:                         Instabilit\u00e9, fragilit\u00e9 financi\u00e8re. Situation dans laquelle une personne se trouve, ne lui permettant pas de subvenir financi\u00e8rement \u00e0 ses besoins.</p> </li> <li> <p>Proc\u00e8s-verbal:                         De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, un proc\u00e8s-verbal, commun\u00e9ment appel\u00e9 PV (abr\u00e9viation), est un acte juridique \u00e9crit qui retranscrit des constatations, des d\u00e9clarations ou une situation.</p> </li> <li> <p>Projet de loi:                         Une proposition de loi est une soumission \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration d\u2019un texte l\u00e9gislatif provenant d'une personne ou d'un groupe habilit\u00e9 \u00e0 faire une telle proposition.</p> </li> <li> <p>Propagande:                         La propagande est un concept d\u00e9signant un ensemble de techniques de persuasion, mis en \u0153uvre pour propager avec tous les moyens disponibles, une id\u00e9e, une opinion, une id\u00e9ologie ou une doctrine et stimuler l'adoption de comportements au sein d'un public-cible.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#q","title":"Q","text":""},{"location":"Lexique/#r","title":"R","text":"<ul> <li> <p>Rappel \u00e0 la loi:                         Le rappel \u00e0 la loi est, en droit fran\u00e7ais, une mesure qui permet de \u00ab proc\u00e9der au rappel aupr\u00e8s de l'auteur [d'une infraction] des faits des obligations r\u00e9sultant de la loi \u00bb.</p> </li> <li> <p>R\u00e9cession:                         Ralentissement de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique.</p> </li> <li> <p>R\u00e9f\u00e9rendum:                         Vote qui permet \u00e0 l'ensemble des citoyens d'approuver ou de rejeter une mesure propos\u00e9e par le pouvoir ex\u00e9cutif.</p> </li> <li> <p>R\u00e9gime autocratique:                         L'autocratie est un r\u00e9gime politique o\u00f9 un seul individu d\u00e9tient le pouvoir, alors qualifi\u00e9 de pouvoir personnel et absolu.</p> </li> <li> <p>R\u00e9publique:                         Forme d'organisation politique dans laquelle les d\u00e9tenteurs du pouvoir l'exercent en vertu d'un mandat conf\u00e9r\u00e9 par le corps social.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#s","title":"S","text":"<ul> <li> <p>S\u00e9cularisation:                         La s\u00e9cularisation consiste \u00e0 faire passer des biens d\u2019\u00c9glise dans le domaine public, ou encore, \u00e0 soustraire \u00e0 l\u2019influence des institutions religieuses des fonctions ou des biens qui lui appartenaient.</p> </li> <li> <p>Souverainet\u00e9:                         Autorit\u00e9 supr\u00eame d\u2019un souverain, du peuple dans une d\u00e9mocratie.</p> </li> <li> <p>Subventionn\u00e9:                         Fait de recevoir une subvention de quelqu'un, d'\u00eatre soutenu financi\u00e8rement par une personne, un groupe, une association, dans le cadre d'activit\u00e9s d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.</p> </li> <li> <p>Suffrage:                         Avis donn\u00e9 par un vote.</p> </li> <li> <p>Suffrage censitaire:                         Le suffrage censitaire est le mode de suffrage dans lequel seuls les citoyens dont le total des imp\u00f4ts directs d\u00e9passe un seuil, appel\u00e9 cens, sont \u00e9lecteurs.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#t","title":"T","text":"<ul> <li> <p>Totalitarisme:                     Un r\u00e9gime \u00e0 parti unique, n'admettant aucune opposition organis\u00e9e et dans lequel l'\u00c9tat tend \u00e0 confisquer la totalit\u00e9 des activit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9.</p> </li> <li> <p>Transcendance:                     Caract\u00e8re de ce qui est transcendant, de ce qui se situe au-del\u00e0 d'un domaine pris comme r\u00e9f\u00e9rence, de ce qui est au-dessus et d'une autre nature.</p> </li> <li> <p>Tyrannie:                     Gouvernement absolu, oppressif et arbitraire.</p> </li> </ul>"},{"location":"Lexique/#u","title":"U","text":""},{"location":"Lexique/#v","title":"V","text":""},{"location":"Lexique/#w","title":"W","text":""},{"location":"Lexique/#x","title":"X","text":""},{"location":"Lexique/#y","title":"Y","text":""},{"location":"Lexique/#z","title":"Z","text":"<p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocratie</p>"},{"location":"acceuil/","title":"Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocratie","text":""},{"location":"acceuil/#blog-realise-par-les-eleves-des-classes-de-terminale-2020-2021-2022-2023-2024-de-leipaca","title":"Blog r\u00e9alis\u00e9 par les \u00e9l\u00e8ves des classes de terminale 2020-2021-2022-2023-2024 de l'EIPACA","text":"<p>\u200b</p> <p>Chers lecteurs,</p> <p>Bienvenue sur le blog des Terminales, d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude des Fondements et des exp\u00e9riences de la d\u00e9mocratie ainsi qu'\u00e0 la r\u00e9flexion sur la mani\u00e8re de Repenser et faire vivre la d\u00e9mocratie. Dans cet espace, nous plongerons dans l'histoire et les valeurs de la d\u00e9mocratie, explorant ses racines et les th\u00e9ories qui l'ont influenc\u00e9e. De plus, nous aborderons les d\u00e9fis actuels de cette derni\u00e8re. Rejoignez-nous dans cette aventure intellectuelle stimulante o\u00f9 nous questionnerons et d\u00e9finirons ensemble les principes essentiels de la d\u00e9mocratie.</p> <pre><code>                                                                            Cordialement,\n</code></pre> <p>L'\u00e9quipe du blog des Terminales</p>"},{"location":"Articles/La_construction_europenne/","title":"La construction europ\u00e9enne","text":"<p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocratie</p>"},{"location":"Articles/La_democracie_et_les_elections/","title":"La d\u00e9mocracie et les \u00e9lections","text":""},{"location":"Articles/La_democracie_et_les_elections/#article-1-antoine-octave-2022-2023","title":"Article 1 : Antoine - Octave 2022-2023","text":"<p>Quelles sont les failles du scrutin actuel et comment l'am\u00e9liorer ?</p> <ul> <li>R\u00e9sum\u00e9:</li> </ul> <p>Dans cet article nous analyserons en d\u00e9tail le fonctionnement des syst\u00e8mes \u00e9lectoraux, en nous appuyant particuli\u00e8rement sur celui en France, pour montrer qu\u2019ils ne refl\u00e8tent pas tout le temps la v\u00e9ritable volont\u00e9 des citoyens. Nous passerons en revue les diff\u00e9rentes alternatives qui ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es, en regardant \u00e0 chaque fois leurs avantages et inconv\u00e9nients. Notre approche de la question liera \u00e0 la fois les math\u00e9matiques et la politique, car le syst\u00e8me \u00e9lectoral se base avant tout sur un syst\u00e8me de pourcentages et de chiffres pour \u00e9lire les repr\u00e9sentants politiques.</p>"},{"location":"Articles/La_democracie_et_les_elections/#article-2-shanon-et-estelle-2022-2023","title":"Article 2 : Shanon et Estelle 2022-2023","text":"<p>De quelle mani\u00e8re \u00e9voluent les programmes et les s\u00e9mantiques politiques et quels sont les facteurs qui participent \u00e0 ces changements?</p> <ul> <li>R\u00e9sum\u00e9:</li> </ul> <p>Dans une soci\u00e9t\u00e9, la politique a pour r\u00f4le d'organiser, d'harmoniser et d'unifier la population. Au sein d'un pays, plusieurs partis politiques sont mis en place, pr\u00e9sentant chacun des id\u00e9aux et projets diff\u00e9rents afin de laisser aux individus le choix d'\u00e9lire celui ou celle qui sera le plus apte \u00e0 satisfaire leurs attentes. Si la majorit\u00e9 d\u00e9sire de la politique qu'elle soit diplomate, juste et distingu\u00e9e, depuis plusieurs ann\u00e9es, elle \u00e9volue plut\u00f4t vers la vulgarit\u00e9. Une grossi\u00e8ret\u00e9 qui n'est pas sans cons\u00e9quences pour les hommes politiques et pour les individus, surtout lorsqu'elle est attis\u00e9e par les m\u00e9dias. Critiqu\u00e9es ou ador\u00e9es, ces d\u00e9rives linguistiques semblent pourtant bien s'expliquer avec coh\u00e9rence. Ainsi, nous pourrions nous demander de quelle mani\u00e8re \u00e9voluent les programmes et les s\u00e9mantiques politiques et quels sont les facteurs qui participent \u00e0 ces changements?</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocratie</p>"},{"location":"Articles/La_laicite/","title":"La\u00efcit\u00e9","text":""},{"location":"Articles/La_laicite/#article-1-mathilde-2022-2023","title":"Article 1 : Mathilde 2022-2023","text":"<p>Comment et pourquoi la la\u00efcit\u00e9 est-elle remise en cause ?</p> <ul> <li>R\u00e9sum\u00e9:</li> </ul> <p>Une \u00e9tude du Cevipof/Le Monde a interrog\u00e9 18000 fran\u00e7ais. Parmis les questions il y avait celle-ci: qu\u2019est-ce que le mot \u201cla\u00efcit\u00e9\u201d vous \u00e9voque ? Les r\u00e9ponses arriv\u00e9es en premi\u00e8res furent \u201cdifficiles\u201d, \u201ccomplexes\u201d ou bien \u201cje ne sais pas\u201d. Mais pr\u00e9sente partout dans les d\u00e9bats politiques fran\u00e7ais, la la\u00efcit\u00e9 n\u2019en reste pas moins un concept vague.</p>"},{"location":"Articles/La_laicite/#article-2-nelly-et-darina-2022-2023","title":"Article 2 : Nelly et Darina 2022-2023","text":"<p>Quels sont les principes et les conditions de la d\u00e9mocratie ?</p> <ul> <li>R\u00e9sum\u00e9:</li> </ul> <p>L\u2019\u00e9tymologie du mot la\u00efcit\u00e9 : cela vient du grec, laos qui signifie l\u2019unit\u00e9 d\u2019une population. \u201cLe combat de la la\u00efcit\u00e9 est compliqu\u00e9, il r\u00e9clame patience et p\u00e9dagogie. Mais il n'est pas perdu d'avance.\u201d La la\u00efcit\u00e9 est un principe de libert\u00e9, libert\u00e9 de croire ou de ne pas croire. Elle est au fondement de notre soci\u00e9t\u00e9 et de notre \u00e9cole qui doit pr\u00e9server les \u00e9l\u00e8ves de tout pros\u00e9lytisme id\u00e9ologique, \u00e9conomique et religieux. Elle repose sur trois principes :  - la libert\u00e9 de conscience et celle de manifester ses convictions dans les limites du respect de l'ordre public,  - l'\u00e9galit\u00e9 de tous devant la loi quelles que soient leurs croyances ou leurs convictions. - la s\u00e9paration des institutions publiques et des organisations religieuses. L\u2019ordre politique est fond\u00e9 sur la seule souverainet\u00e9 du peuple des citoyens, et l\u2019\u00c9tat  (qui ne reconna\u00eet et ne salarie aucun culte) ne r\u00e9git pas le fonctionnement interne des organisations religieuses. De cette s\u00e9paration se d\u00e9duit la neutralit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat, des collectivit\u00e9s et des services publics, non de ses usagers. Nous verrons comment elle a \u00e9volu\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ces diff\u00e9rents points: La r\u00e9publique est la\u00efque, la diffusion de la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, l\u2019efficacit\u00e9 de ce syst\u00e8me mis en place, le gouvernement a-t-il un impact sur le respect de la la\u00efcit\u00e9 en France et enfin l\u2019importance de la la\u00efcit\u00e9 en France et de son respect. Cela nous permettra de r\u00e9pondre \u00e0 notre questionnement: quels sont les principes et les conditions de la d\u00e9mocratie ?</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocratie</p>"},{"location":"Articles/La_protection_des_democracies/","title":"La protection des democracies","text":"<p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocratie</p>"},{"location":"Articles/La_souverainete_du_peuple/","title":"La souverainet\u00e9 du peuple","text":""},{"location":"Articles/La_souverainete_du_peuple/#article-1-deborah-2022-2023","title":"Article 1 : Deborah 2022-2023","text":"<p>En pr\u00f4nant l\u2019\u00e9galit\u00e9, la d\u00e9mocratie instaure-t-elle des limites \u00e0 la libert\u00e9 ?</p> <ul> <li>R\u00e9sum\u00e9 :</li> </ul> <p>Dans cet article, nous \u00e9tudierons la pens\u00e9e d\u2019un des penseurs du politique, le comte de Tocqueville. Pour cela nous chercherons \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question pos\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment : En pr\u00f4nant l\u2019\u00e9galit\u00e9, la d\u00e9mocratie instaure-t-elle des limites \u00e0 la libert\u00e9. En effet, Alexis de Tocqueville a toujours admir\u00e9 l\u2019\u00e9galit\u00e9, en particulier aux Etats-Unis, et la d\u00e9mocratie mais il \u00e9tait craintif quant \u00e0 la possibilit\u00e9 que cette forme de gouvernement soit une menace pour la libert\u00e9 qui est tr\u00e8s importante aux yeux du philosophe.</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocratie</p>"},{"location":"Articles/La_transformation_des_regimes_politiques/","title":"La transformation des regimes politiques","text":""},{"location":"Articles/La_transformation_des_regimes_politiques/#article-1-anna-et-claire","title":"Article 1: Anna et Claire:","text":"<p>La non-violence au XX si\u00e8cle : penseurs, mouvements et impacts sur la d\u00e9mocratie</p> <ul> <li>r\u00e9sum\u00e9:</li> </ul> <p>Le 2 octobre, date anniversaire de la naissance de Gandhi, est f\u00eat\u00e9e la journ\u00e9e internationale de la non-violence. Lorsque l\u2019on s\u2019int\u00e9resse au processus d\u00e9mocratique, la non-violence, qui est \u00e0 la fois une philosophie et une strat\u00e9gie sociale, est tr\u00e8s int\u00e9ressante car elle est souvent d\u00e9crite comme \u201cla politique des gens ordinaires\u201d. Elle est donc intimement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9mocratie, qui est, rappelons-le, cens\u00e9e \u00eatre \u201cle pouvoir du peuple, par le peuple, pour le peuple\u201d, comme l\u2019a d\u00e9fini Abraham Lincoln.  Quels sont les penseurs de la non-violence ? Comment la non-violence peut-elle permettre de r\u00e9tablir ou de renforcer la d\u00e9mocratie ? Quelles sont ses limites ? Autant de questions auxquelles nous allons tenter de r\u00e9pondre dans cet article.</p>"},{"location":"Articles/La_transformation_des_regimes_politiques/#article-2-jasmine","title":"Article 2: Jasmine:","text":"<p>Les photographes du changement : comment la photographie permet-elle de comprendre les transitions des r\u00e9gimes politiques du 20 \u00e8me si\u00e8cle ?</p> <ul> <li>r\u00e9sum\u00e9:</li> </ul> <p>Dans cet article, nous \u00e9tudierons le travail de quelques photographes iconique du XXe si\u00e8cle. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019unique excellence des photographes tels que Robert Capa, Gerda Taro, Alfred Eisenstaedt ou bien Henri Cartier Bresson, nous avons aujourd\u2019hui la possibilit\u00e9 d\u2019examiner les transitions d\u00e9mocratiques en analysant leurs photographies. Peut-\u00eatre que certains critiqueront une analyse d\u2019\u00e9v\u00e9nements par le biais de l\u2019art, disant que l'art est subjectif, l\u2019artiste peut mentir. Mais cette subjectivit\u00e9 ne se trouve-t-elle pas aussi dans les documents historiques? </p> <p>L\u2019art est d\u00e9fini par un ensemble de techniques visant \u00e0 cr\u00e9er un objet ou une action qui peut \u00eatre esth\u00e9tique. Ceci dit, l\u2019appartenance du photojournalisme \u00e0 l\u2019art est sujet de d\u00e9bat: cens\u00e9e refl\u00e9ter fid\u00e8lement des moments sp\u00e9cifiques et d\u00e9crire la r\u00e9alit\u00e9, certains disent que le photojournalisme n\u2019est pas de l\u2019art. Or, je pense que le photojournalisme de personnes tel que Henri Cartier Bresson, un photographe qui cr\u00e9e un nouveau type de photojournalisme dit plus po\u00e9tique o\u00f9 le cadrage et la composition de la photo sont primordiaux, est certainement de l\u2019art. En abordant la transition de l\u2019Allemagne au Nazism, de la guerre civile espagnole et quelques autres exemples, nous allons voir comment la photographie nous permet de comprendre les transitions d\u00e9mocratiques du XXe si\u00e8cle.</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocratie</p>"},{"location":"Articles/Les_origines_de_la_democracie/","title":"Les origines de la d\u00e9mocratie","text":"<ul> <li>La transition d\u00e9mocratique au Japon apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale</li> </ul> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocratie</p>"},{"location":"Biographies/Art_et_democratie/","title":"Art et Democracie","text":"<p>{align=left width=\"50\"}John Dewey</p> <p>{align=left width=\"50\"}Ren\u00e9 Huyghe</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Auteurs_antiques/","title":"Droits Civiques","text":"<p>{align=left width=\"50\"}Solon</p> <p>{align=left width=\"50\"}Clisth\u00e8ne</p> <p>{align=left width=\"50\"}P\u00e9ricl\u00e8s</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Auteurs_classiques/","title":"Auteurs classiques","text":"<p>{align=left width=\"50\"}Aristote</p> <p>{align=left width=\"50\"}John Locke</p> <p>{align=left width=\"50\"}Nicolas de Condorcet</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Democratie_et_enjeux_environnementaux/","title":"Droits Civiques","text":"<p>{align=left width=\"50\"}La Campagne internationale pour l\u2019abolition des armes nucl\u00e9aires (Ican)</p> <p>{align=left width=\"50\"}Ricardo Diez Hochleitner</p> <p>{align=left width=\"50\"}Ernst Ulrich Von Weizs\u00e4cker</p> <p>{align=left width=\"50\"}Aurelio Peccei</p> <p>{align=left width=\"50\"}Hommage \u00e0 BRUNO LATOUR</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Droits_civiques/","title":"Droits Civiques","text":"<p>{align=left width=\"50\"}Enrico De Nicola</p> <p>{align=left width=\"50\"}Jim_garrison</p> <p>{align=left width=\"50\"}Vincent Harding</p> <p>{align=left width=\"50\"}Rosa Parks</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Ecrivains_engages/","title":"Ecrivains engag\u00e9s","text":"<p>{align=left width=\"50\"}Victor Hugo</p> <p>{align=left width=\"50\"}Olympe de Gouges</p> <p>{align=left width=\"50\"}Heinrich Heine</p> <p>{align=left width=\"50\"}Walt Whitman</p> <p>{align=left width=\"50\"}Henry David Thoreau</p> <p>{align=left width=\"50\"}L\u00e9on Tolsto\u00ef</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Education_et_democratie/","title":"Education et D\u00e9mocracie","text":"<p>{align=left width=\"50\"}John Dewey</p> <p>{align=left width=\"50\"}Elise Boulding</p> <p>{align=left width=\"50\"}Larry A. Hickman</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Intellectuels_contemporains/","title":"Inteletuels Contemporains","text":"<p>{align=left width=\"50\"}Thomas Piketty</p> <p>{align=left width=\"50\"}Corn\u00e9lius Castoriadis</p> <p>{align=left width=\"50\"}Hommage \u00e0 BRUNO LATOUR</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Personalites_francaise_contemporraines/","title":"Personnalit\u00e9s fran\u00e7aise contemporaines","text":"<p>{align=left width=\"50\"}Jules Ferry</p> <p>{align=left width=\"50\"}Simone Veil</p> <p>{align=left width=\"50\"}Jean Moulin</p> <p>{align=left width=\"50\"}Robert Badinter</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Personnalite_politique_francaise/","title":"Personnalit\u00e9 politique fran\u00e7aise","text":"<p>{align=left width=\"50\"}Robespierre</p> <p>{align=left width=\"50\"}V\u00e1clav Havel</p> <p>{align=left width=\"50\"}Jean Jaur\u00e8s</p> <p>{align=left width=\"50\"}L\u00e9on Gambetta</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"},{"location":"Biographies/Prix_nobel_de_la_paix/","title":"Prix Nobel De La Paix","text":"<p>{align=left width=\"50\"}Aristide Briand et Gustav Stresemann</p> <p>{align=left width=\"50\"}Malala Yousafzai</p> <p>{align=left width=\"50\"}Luther King Jr.</p> <p>{align=left width=\"50\"}Nelson Mandela</p> <p>{align=left width=\"50\"}Liu Xiaobo</p> <p>{align=left width=\"50\"}La Campagne internationale pour l\u2019abolition des armes</p> <p>{align=left width=\"50\"}Johan Galtung</p> <p>{align=left width=\"50\"}Bertha Von Suttner</p> <p>{align=left width=\"50\"}Wangari Muta Maathai</p> <p>{align=left width=\"50\"}Linus pauling</p> <p>Fondement et exp\u00e9rience de la d\u00e9mocracie</p>"}]}